---
weight: 2
---

Dans cet exercice, vous allez créer un Pod et l'exposer à l'extérieur du cluster en utilisant un Service de type *NodePort*.

### 1. Création d'un Pod

Créez un fichier *whoami.yaml* définissant un Pod ayant les propriétés suivantes:
- nom: *whoami*
- label associé au Pod: *app: whoami* (ce label est à spécifier dans les metadatas du Pod)
- nom du container: *whoami*
- image du container: *containous/whoami*

Créez ensuite le Pod spécifié dans *whoami.yaml*.

### 2. Définition d'un service de type NodePort

Créez un fichier *whoami-np.yaml* définissant un service ayant les caractéristiques suivantes:
- nom: *whoami-np*
- type: *NodePort*
- un selector permettant le groupement des Pods ayant le label *app: whoami*.
- forward des requêtes vers le port *80* des Pods sous-jacents
- exposition du port *80* à l'intérieur du cluster
- exposition du port *31000* sur chacun des nodes du cluster (pour un accès depuis l'extérieur)

Créez ensuite le Service spécifié dans *whoami-np.yaml*

### 3. Accès au Service depuis l'extérieur

Lancez un navigateur sur le port 31000 de l'une des machines du cluster.

Note: vous pouvez obtenir les adresses IP externes des nodes de votre cluster dans la colonne *EXTERNAL-IP* du résultat de la commande suivante:

```bash
kubectl get nodes -o wide
```

![Service NodePort](../images/service_NodePort.png)

### 4. Cleanup

Supprimez l'ensemble des ressources créés dans cet exercice

<br/>
<details>
<summary markdown="span">Solution</summary>

### 1. Création du Pod

La spécification du Pod est la suivante:

```yaml {filename="whoami.yaml"}
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: whoami
  labels:
    app: whoami
spec:
  containers:
  - name: whoami
    image: containous/whoami
```

La commande suivante permet de créer le Pod:

```bash
kubectl apply -f whoami.yaml
```

### 2. Définition d'un Service de type NodePort

La spécification du Service demandé est la suivante:

```yaml {filename="whoami-np.yaml"}
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: whoami-np
  labels:
    app: whoami
spec:
  selector:
    app: whoami
  type: NodePort
  ports:
  - port: 80
    targetPort: 80
    nodePort: 31000
```

La commande suivante permet de lancer le Service:

```bash
kubectl apply -f whoami-np.yaml
```

### 4. Cleanup

Les ressources peuvent être supprimées avec les commandes suivantes:

```bash
kubectl delete po/whoami
kubectl delete svc/whoami-np
```

</details>